\documentclass[12pt,letterpaper]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{placeins}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{caption}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=3.0cm,bottom=2.5cm}
\graphicspath{{../common/assets/}{../layouts/}{../layouts/stitch/}}

\definecolor{gymblue}{HTML}{1565C0}
\definecolor{gymblueDark}{HTML}{0D47A1}
\definecolor{gymblueSoft}{HTML}{E3F2FD}
\definecolor{gymblueSoftAlt}{HTML}{F4F9FF}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcommand{\gymtableheaderrow}{\rowcolor{gymblue}}
\newcommand{\gymth}[1]{\textcolor{white}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\storycell}[1]{\begin{minipage}[t]{\linewidth}\vspace{2pt}#1\vspace{2pt}\end{minipage}}
\newcommand{\storyitems}[1]{\storycell{\begin{enumerate}[leftmargin=1.4em,itemsep=2pt,topsep=2pt,parsep=0pt,partopsep=0pt]#1\end{enumerate}}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand{\cftsubsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\addto\captionsspanish{
  \renewcommand{\contentsname}{ÍNDICE GENERAL}
  \renewcommand{\listfigurename}{ÍNDICE DE FIGURAS}
  \renewcommand{\listtablename}{ÍNDICE DE TABLAS}
}
\setlength{\cftbeforetoctitleskip}{0pt}
\setlength{\cftaftertoctitleskip}{12pt}
\renewcommand{\cfttoctitlefont}{\fontsize{12}{14}\selectfont\bfseries}

\titleformat{\section}{\fontsize{12}{14}\selectfont\bfseries\centering}{\thesection.}{0.5em}{\MakeUppercase}
\titlespacing*{\section}{0pt}{6pt}{6pt}
\titleformat{\subsection}{\fontsize{12}{14}\selectfont\bfseries}{\thesubsection}{0.5em}{}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{6pt}{6pt}
\titleformat{\subsubsection}{\fontsize{11}{13}\selectfont\bfseries}{\thesubsubsection}{0.5em}{}
\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{6pt}{6pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textcolor{gymblueDark}{\textbf{GymFlow}}}
\fancyhead[R]{\textcolor{gymblueDark}{Informe final del proyecto}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{25pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{gymblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\setlength{\parindent}{0pt}
\AtBeginDocument{\singlespacing\setlength{\parskip}{6pt}\justifying}

\begin{document}
\input{caratula_final_sprint1}
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Resumen Ejecutivo}

GymFlow es una aplicación móvil orientada a apoyar al usuario durante su sesión de entrenamiento en el gimnasio. Su propósito principal es permitir la consulta rápida de grupos musculares, ejercicios y variantes útiles cuando una máquina o implemento no se encuentra disponible, reduciendo así la improvisación y mejorando la continuidad de la rutina.

El proyecto se desarrolla con React Native y Expo, utilizando servicios de Firebase para autenticación y almacenamiento de información. El presente documento constituye el \textbf{informe final del proyecto} y reúne, en un solo documento, el análisis del problema, el diseño de la solución, la arquitectura del sistema, la metodología de desarrollo, la planificación, las pruebas y las conclusiones.

A diferencia de cortes anteriores limitados a la fase de acceso, esta versión refleja el \textbf{sistema efectivamente implementado}, que abarca la autenticación con correo y con Google, la configuración personalizada del perfil mediante un onboarding guiado, la consulta de músculos, ejercicios y variantes, la creación y gestión completa de rutinas, la planificación y ejecución de las sesiones de entrenamiento (con registro de series, peso, repeticiones y RPE), el historial detallado y el funcionamiento sin conexión. La trazabilidad de estas funcionalidades se documenta mediante las historias de usuario HU-01 a HU-26.

\input{../common/sections/02.tex}
\input{../common/sections/04.tex}
\input{../common/sections/03.tex}
\input{../common/sections/05.tex}

\section{Pruebas y Resultados}

\subsection{Plan de Pruebas}

El plan de pruebas se orientó a validar de forma incremental cada bloque funcional del sistema, verificando tanto el comportamiento esperado como el manejo de casos límite. Las pruebas se realizaron de manera manual sobre la aplicación en ejecución, siguiendo los criterios de aceptación definidos en las historias de usuario. La Tabla \ref{tab:plan-pruebas} resume las áreas cubiertas.

\begin{table}[H]
\centering
\rowcolors{2}{gymblueSoft}{gymblueSoftAlt}
\arrayrulecolor{gymblue}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{4.2cm} Y}
\toprule
\gymtableheaderrow
\gymth{Área probada} & \gymth{Aspectos verificados} \\
\midrule
Autenticación & Registro, inicio de sesión con correo y con Google, manejo de credenciales inválidas y cierre de sesión. \\
Onboarding y perfil & Recorrido completo de los cinco pasos, sugerencia de rutinas según el perfil y edición posterior de preferencias. \\
Catálogo & Consulta de músculos, ejercicios por músculo y variantes, incluyendo alternativas cuando un ejercicio no tiene variantes propias. \\
Gestión de rutinas & Creación, edición, activación, duplicado, archivado y eliminación de rutinas. \\
Sesión de entrenamiento & Marcado de series y ejercicios, registro de peso/repeticiones/RPE, reemplazo de ejercicio y posponer el día. \\
Calendario e historial & Distribución de sesiones en la semana, estados de cada día y detalle de las sesiones registradas. \\
Funcionamiento sin conexión & Visualización de datos cacheados, aviso de ausencia de conexión y sincronización al recuperarla. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Áreas cubiertas por el plan de pruebas}
\label{tab:plan-pruebas}
\end{table}

Las pruebas confirmaron que las funcionalidades documentadas en las historias HU-01 a HU-26 se encuentran implementadas y operativas. Los resultados se analizan a continuación en términos de funcionalidad, rendimiento y escalabilidad.

\subsubsection{Funcionalidad}

El flujo principal del producto ---consultar músculos, ejercicios y variantes para mantener la continuidad del entrenamiento--- funciona de forma coherente con el problema del dominio. La ejecución de sesiones, el registro de series y el cálculo automático del estado de cada día (pendiente, parcial o completado) respondieron correctamente a los criterios de aceptación. La Tabla \ref{tab:casos-prueba} resume algunos casos de prueba representativos y su resultado.

\begin{table}[H]
\centering
\rowcolors{2}{gymblueSoft}{gymblueSoftAlt}
\arrayrulecolor{gymblue}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{0.9cm} Y L{2.1cm}}
\toprule
\gymtableheaderrow
\gymth{Caso} & \gymth{Descripción de la prueba} & \gymth{Resultado} \\
\midrule
CP-01 & Registro e inicio de sesión con correo y con Google. & Satisfactorio \\
CP-02 & Bloqueo de acceso con credenciales inválidas. & Satisfactorio \\
CP-03 & Onboarding completo y sugerencia de rutina según el perfil. & Satisfactorio \\
CP-04 & Consulta de variantes cuando el ejercicio no tiene alternativas propias. & Satisfactorio \\
CP-05 & Creación, edición, activación y eliminación de rutinas. & Satisfactorio \\
CP-06 & Marcado de series y cálculo del estado del día. & Satisfactorio \\
CP-07 & Registro de peso, repeticiones y RPE por serie. & Satisfactorio \\
CP-08 & Reemplazo y posposición de la sesión del día. & Satisfactorio \\
CP-09 & Consulta de datos con la aplicación sin conexión. & Satisfactorio \\
CP-10 & Sincronización de cambios al recuperar la conexión. & Satisfactorio \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Casos de prueba representativos y su resultado}
\label{tab:casos-prueba}
\end{table}

\subsubsection{Rendimiento}

La estrategia \textit{offline-first} permite que la información del usuario y el catálogo se muestren de inmediato desde la caché local al abrir la aplicación, mientras Firestore sincroniza los datos en segundo plano. Esto mantuvo los tiempos de respuesta de las consultas de músculos, ejercicios, variantes y rutinas por debajo del umbral establecido en los requerimientos no funcionales, incluso en condiciones de conexión inestable propias del entorno de un gimnasio.

\subsubsection{Escalabilidad}

El modelo de datos separa el catálogo global de la información personal de cada usuario, almacenada bajo su propio identificador. Esta organización permite incorporar nuevos músculos, ejercicios, variantes y rutinas prediseñadas, así como aumentar el número de usuarios, sin afectar la estructura ni el rendimiento de las consultas existentes, ya que cada usuario solo lee y escribe su propia información.

\subsection{Mejoras Propuestas}

Como mejoras para futuras iteraciones se propone: incorporar pruebas automatizadas que respalden la verificación manual; añadir métricas de progreso (volumen, evolución de cargas) a partir de los registros de series ya almacenados; y permitir compartir rutinas entre usuarios.

\section{Conclusiones y Recomendaciones}

\subsection{Conclusiones}

GymFlow alcanzó una versión funcional que cubre de extremo a extremo el problema planteado: ayudar al usuario a continuar su entrenamiento cuando una máquina o ejercicio no está disponible. El sistema integra autenticación, configuración personalizada del perfil, consulta de músculos, ejercicios y variantes, gestión completa de rutinas, planificación y ejecución de sesiones con registro detallado, historial y funcionamiento sin conexión. La documentación generada mantiene trazabilidad entre el problema, el diseño, la arquitectura y las historias de usuario efectivamente implementadas, lo que evidencia coherencia entre lo planificado y lo construido.

\subsection{Recomendaciones}

Se recomienda mantener la documentación alineada con la evolución del código, priorizando la incorporación de pruebas automatizadas. También se aconseja aprovechar la información ya registrada por los usuarios (series, pesos y RPE) para ofrecer análisis de progreso, dado que constituye un valor diferencial respecto de aplicaciones de fitness genéricas y refuerza el objetivo central del proyecto.

\section{Bibliografía}

\begin{itemize}[leftmargin=1.6em]
\item Meta Platforms, Inc. (2026). \textit{React Native --- Learn once, write anywhere}. Recuperado de \url{https://reactnative.dev/}
\item Expo. (2026). \textit{Expo Documentation}. Recuperado de \url{https://docs.expo.dev/}
\item Expo. (2026). \textit{Expo Router --- File-based routing for React Native}. Recuperado de \url{https://docs.expo.dev/router/introduction/}
\item Google LLC. (2026). \textit{Firebase Documentation}. Recuperado de \url{https://firebase.google.com/docs}
\item Google LLC. (2026). \textit{Cloud Firestore --- Firebase}. Recuperado de \url{https://firebase.google.com/docs/firestore}
\item Google LLC. (2026). \textit{Firebase Authentication}. Recuperado de \url{https://firebase.google.com/docs/auth}
\item Schwaber, K., \& Sutherland, J. (2020). \textit{La Guía de Scrum}. Recuperado de \url{https://scrumguides.org/}
\item Microsoft. (2026). \textit{TypeScript Documentation}. Recuperado de \url{https://www.typescriptlang.org/docs/}
\item Git. (2026). \textit{Git --- Sistema de control de versiones distribuido}. Recuperado de \url{https://git-scm.com/doc}
\end{itemize}

\end{document}
